\chapter{总结与展望}
\label{cha:conclusion}
本章对本文涉及的工作内容进行了概括与总结，并从属性对齐、知识库构建与应用角度出发，提出待改进之处。

\section{现有工作总结}
本文对维基百科与百度百科的信息框模板与属性进行了深入的研究，涉及到跨语言与跨百科两部分问题。通过对数据细致入微的观察，本文通过模式匹配、相似度计算等方法，生成维基百科与百度百科中的概念与对应属性集合，并计算出异构百科中的跨语言信息框属性对齐关系。同时，将属性对齐结果应用于跨语言知识库XLore的构建中。

首先，在同百科跨语言研究上，我们对维基百科的信息框编辑机制进行了详细的分析，发掘出信息框模板组织方式与属性的定义模式，并基于此做了两项工作：1. 维基百科显示标签的抽取；2. 根据信息框模板提供概念，并生成概念属性。最终获得的结果覆盖90\%以上词条，为后续异构百科的属性分析提供了重要信息。

其次，在异构百科跨语言研究过程中，我们面临百度百科中属性的歧义与多表示问题。从模板得到启发，我们为以维基模板概念为指导，为百度属性划分领域，在领域范围内对齐属性，避免属性多义问题。另在同语言百科对齐同时查找属性同义表达。以中文维基为桥梁，首先获得一批准确的英文维基与百度百科的对齐关系，以此为种子集合，提出基于文本、语义、分布三类特征，训练二分类模型，实现异构百科下的跨语言链接。

属性的分析结果主要应用于跨语言知识库XLore。该知识库基于中英文维基百科、百度百科、互动百科四个数据源构建，抽取概念、属性、实例，使用跨语言链接融合中英文知识。最终结构化数据转换为标准的RDF三元组。基于该知识库数据，我们建立了XLore.org展示系统，提供知识的可视化与查询。同时，从知识库应用角度，开发了实体链接接口，支持通用领域与学术领域的实体识别与实体链接，返回相关语义信息。该接口应用到学术术语词汇查询、新闻文本分析等领域上。

总体来说，本文的重点在概念属性分析上，并辅助跨语言知识库的构建，该工作对于知识库Schema定义、中英文知识平衡等有着十分积极的意义。此外，本文所提供的维基数据的分析、跨语言知识库建立的流程，对于从结构化数据中构建知识库有很大借鉴意义。

\section{未来工作展望}
在信息框属性的分析因属性粒度小特征少，数据不归整等原因，是一项繁杂的工作。通常来说，分辨属性的最佳特征为属性值，但值文本的复杂性增加了特征提取难度与特征准确性，因此还需要其他特征的辅助，文章、模板、领域等等元素可以作为提取特征的候选，不过在本文工作中并未被充分利用。此外，跨语言对齐受翻译正确率、有限的已知跨语言信息等因素的限制，也需要考虑更独立的方法。

归结起来，本文在信息框属性方面，提出以下几个待提高点：
\begin{enumerate}[1)]
\item {\heiti 相似属性合并：} 属性存在多表示问题，我们提出寻找相似属性的任务来提高被处理属性的召回率。为了减小对后期跨语言对齐的影响，我们舍弃了召回率，保留了基于同语言对齐而提取出的更为精准的属性多表现形式。然而，同语言相似属性的查找依然是属性对齐过程中一个亟待解决的问题。如何通过同语言间的关系，找出更多、更准确的属性表现形式，是我们需要继续研究的工作。
\item {\heiti 抽取更多跨语言属性关系：} 基于维基百科开展的属性对齐研究有很多，大部分是对属性值进行细致地处理后，通过值对齐进而得到属性对齐关系。本文对属性值的分析还不到位，比如属性类别还可以进一步划分出日期、列表等类型，文本属性值还需要进行清理。
\item {\heiti 获取更多跨语言信息：} 跨语言属性关系与特征的抽取都基于跨语言词条，维基百科的语言链接数量有限，会成为属性对齐分析的瓶颈。此外，跨语言信息对构建跨语言知识库也很重要。如何扩展跨语言链接集合，是很有意义的一项研究任务。使用词条与属性链接相互增加迭代的方式，同步扩展两者的跨语言对齐关系，也有必要一试。
\item {\heiti 属性特征提取：} 本文主要从文本、语义等方面提取特征，事实上，结构信息、属性关联度等都可能有一定帮助，充分利用百科结构化信息，有利于我们标识属性，生成更多跨语言链接。
\end{enumerate}

在知识库构建方面，本文所涉及的跨语言知识库XLore融合了四个百科的数据，在对齐数量、数据正确性方面都还有待提高，许多研究点如分类体系的形成、信息框填充、百科缺失链接处理等都可进行深入思考。

知识库的质量与其可用性密切相关，在应用方面，如何广泛、有效利用知识库也值得深究。辅助优化搜索、提供关联信息等都是可以尝试的应用。此外我们希望，涵盖了通用领域知识的XLore，也可以在特定领域中大显身手，面向学术领域的实体链接，即为一个尝试。具体来说，给定一个概念，能在知识库中直接划分出该领域的相关概念、实例、属性，形成领域知识，这就能很好地服务于限定领域的应用。

对于目前已存在的实体链接应用，本文提供了基础解决方案与框架，然而这条路还很长，我们还需要从识别实体文本、精确消歧、解决无信息实体，甚至提高查询响应度等方面，提高接口的可用性。

本章提出了工作需要进行的改进以及可能进行的突破，这些是我们未来工作的方向。为打造一个高质量、实用的跨语言知识库，我们依然要不懈努力。

